---
license: "by-nc-sa"
author: Franck Chambon
difficulty: 350
hide:
    - navigation
    - toc
title: Correspondance Łukasiewicz (2)
tags:
    - arbre
    - chemin
    - récursivité
    - pile
---



!!! info "Suite de l'exercice précédent"
    Dans l'exercice précédent, on a construit une fonction qui renvoie un chemin pour un arbre enraciné donné.

    Ici, il s'agit de la fonction réciproque, ce qui établit une correspondance entre arbre enraciné et chemin de Łukasiewicz.

!!! tip "Méthode approximative"

    ![](images/chemin_joli.svg)

    ![](images/arbre_joli.svg)

    Comment faire sur cet exemple ?

    1. Le chemin est bien dans le quadrant en haut à droite.
    2. Le chemin est associé à une liste de valeurs `[2, -1, 4, -1, 1, -1, -1, -1, -1, -1]`
    2. On ajoute $1$ à chaque élément, et on ajoute $0$ à la fin de la liste. On obtient `[3, 0, 5, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 0, 0]`
    3. **La difficulté est ici ; le découpage**. Il y a 3 sous arbres à la racine.
        - Le découpage est `#!py 3, [0], [5, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 0], [0]`.
        - Le découpage de `[5, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 0]` est `#!py 5, [0], [2, 0, 0], [0], [0], [0]`.
        - Enfin, le découpage de `[2, 0, 0]` est `#!py 2, [0], [0]`
    4. Les `[0]` obtenus sont les feuilles de l'arbre.

    :warning: Programmer le découpage est délicat.


Écrire une fonction `chemin_vers_arbre` qui implémente l'autre partie de la correspondance de Łukasiewicz.

???+ example "Exemples"

    ![](images/chemin_ex1.svg) qui correspond à la liste `[1, -1]`, donne un arbre

    ![](images/arbre_ex1.svg) représenté en interne avec `[[], []]`.


    ```pycon
    >>> chemin_vers_arbre([1, -1])
    [[], []]
    ```

    ![](images/chemin_ex2.svg) qui correspond à la liste `[2, -1, -1, 1, -1]`, donne un arbre

    ![](images/arbre_ex2.svg) représenté en interne avec `[[], [], [[], []]]`.


    ```pycon
    >>> chemin_vers_arbre([2, -1, -1, 1, -1])
    [[], [], [[], []]]
    ```

{{ IDE('exo') }}

??? tip "Indice 0"
    On peut essayer une version itérative qui travaille avec `chemin` comme une pile, et avec une autre pile dans laquelle on stocke des sous-arbres... Pas évidente à imaginer...

    Sinon, on peut envisager une version récursive avec les indices suivants.

??? tip "Indice 1"
    Il sera utile de créer une fonction `etape`, récursive, qui prend une liste en paramètre, ainsi qu'une position de départ et renvoie la représentation de l'arbre indiqué à cette position, ainsi que la longueur utilisée dans la liste.

    Par exemple
    <!-- >>> def etape(l, n): ...-->

    ```pycon
    >>> etape([3, 0, 5, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 0, 0], 1)
    ([], 1)
    >>> etape([3, 0, 5, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 0, 0], 3)
    ([[], []], 3)
    >>> etape([3, 0, 0, 2, 0, 0], 0)
    ([[], [], [[], []]], 6)
    ```

??? tip "Indice 2"
    Cette fonction récursive pourra avoir le squelette

    ```python
    def etape(temp, i):
        "Fonction récursive interne"
        if temp[i] == 0:
            return [], 1
        else:
            resultat = []
            taille_totale = 1
            for _ in range(temp[i]):
                sous_arbre, taille = etape(..., ...)
                taille_totale = ...
                resultat.append(...)
        return resultat, taille_totale
    ```
